<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Moje Archiwum YouTube</title>
    <link>https://eesia1-pixel.github.io/pods-science/</link>
    <description>Prywatna kolekcja nagrań z YouTube</description>
    <language>pl</language>
    <itunes:author>eesia1-pixel</itunes:author>
    <itunes:image href="https://eesia1-pixel.github.io/pods-science/okladka.jpg"/>
    
    <item>
      <title>Co się dzieje kiedy komunikacja nie działa</title>
      <itunes:author>Dr Bogdan Balicki</itunes:author>
      <description>Brak skutecznej komunikacji to nie tylko „cisza na łączach”, ale przede wszystkim proces generujący realne straty emocjonalne, relacyjne i zawodowe. Gdy przepływ informacji zostaje zakłócony, uruchamia się łańcuch negatywnych zjawisk. Komunikacja to klej łączący ludzi. Gdy go brakuje, struktury (rodzina, firma, przyjaźń) zaczynają pękać pod wpływem najmniejszego nacisku zewnętrznego.

Dr Bogdan Balicki – doktor nauk humanistycznych, adiunkt w Instytucie Literatury i Nowych Mediów Uniwersytet Szczeciński. Jest autorem książki „Radykalny konstruktywizm. Krótkie wprowadzenie” (Wydawnictwo Naukowe Uniwersytetu Szczecińskiego, 2021), w której prezentuje genezę i główne założenia radykalnego konstruktywizmu jako nurtu filozoficzno-epistemologicznego oraz jego konsekwencje dla teorii komunikacji i nauk humanistycznych. </description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=186MEtI2YydRDfKWowyVFWqxbiKwf7FPn" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">1</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Człowiek 2.0 -  Opowieść o cząsteczce, która zmienia współczesną medycynę</title>
      <itunes:author>Człowiek 2.0</itunes:author>
      <description>RNA przez lata pozostawało w cieniu DNA, ale dziś staje się jednym z najważniejszych narzędzi współczesnej medycyny. W najnowszym odcinku podcastu „Człowiek 2.0” Jan Stradowski rozmawia z prof. Andrzejem Dziembowskim, biologiem molekularnym z MIBMiK i UW, o tym, jak ta niepozorna cząsteczka zmienia naukę – od szczepionek mRNA po projektowanie nowych terapii.
Dowiesz się:
? dlaczego RNA jest kluczowym nośnikiem informacji w komórce,
? jak pandemia przyspieszyła rewolucję technologii mRNA,
? dlaczego niestabilność mRNA jest jednocześnie problemem i szansą dla medycyny,
? jak badania nad ogonem poli?A pomagają tworzyć trwalsze i bardziej precyzyjne terapie,
? jaki wkład polscy naukowcy mają w rozwój biologii RNA i współczesnych leków.
To opowieść o cząsteczce, która z technicznego przypisu stała się fundamentem nowych metod leczenia – i o tym, jak nauka uczy się ją kontrolować.</description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=12lvJTac0T14EqPo485oFuCqphtAbOhph" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">2</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Enzymy; precyzyjni rzemieślnicy chemii</title>
      <itunes:author>Mariusz Gogól, Agnieszka Wojtkiewicz</itunes:author>
      <description>Enzymy działają szybko, w łagodnych warunkach i z niezwykłą dokładnością. W tym odcinku naszego podkastu odkryjemy, dlaczego biokataliza wygrywa z klasyczną chemią i jak naukowcy ulepszają enzymy do syntez cennych cząsteczek. Poznamy narzędzia inżynierii genetycznej, mutagenezę i ewolucję kierowaną, które przełamują ograniczenia specyficzności enzymów.?

Wyjaśnimy, jak dostosować parametry reakcji (beztlenowość, reoksydanty, unieruchamianie), przenieść procesy z probówki do bioreaktorów i dobierać nowe substraty. Porozmawiamy o kompromisach między aktywnością a żywotnością enzymów, skalowalności produkcji i testach bezpieczeństwa cząsteczek bioaktywnych.?

Gościem dr. Mariusza Gogóla jest dr Agnieszka Wojtkiewicz, pracowniczka Instytutu Katalizy i Fizykochemii Powierzchni im. Jerzego Habera PAN oraz autorka serii książeczek edukacyjnych "Laura w świecie bakterii" (więcej na https://mikroswiat.edu.pl/).

Dr Mariusz Gogól jest biochemikiem i popularyzatorem nauki. Można go także oglądać m.in. na kanale https://www.youtube.com/@UCbg5vfuHK2Youcsz_6B2WGA </description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1BIQ_K61ZiN0ewxJZ_noNI-bllVRZxNIz" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">3</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>(Nie)dopasowane - o kobiecości między biologią, sztuką a społeczną normą</title>
      <itunes:author></itunes:author>
      <description>Zapraszamy do obejrzenia zapisu dyskusji z finisażu wystawy „(Nie)dopasowane” dr hab. Beaty Marcinkowskiej, prof. ASP w Łodzi. Spotkanie odbyło się 23 stycznia 2026 roku w uniwersyteckiej Galerii Wozownia 11.

Dyskusja zamyka projekt „(Nie)dopasowane – o kobiecości między biologią, sztuką a społeczną normą”, łączącego artystyczne, biologiczno-antropologiczne i socjologiczne spojrzenia na kobiecość i ciało. Dyskusja zawiera pełne nagranie rozmowy z publicznością i podsumowanie projektu. 

Rozmawiają: 
dr hab. Beata Marcinkowska, prof. ASP w Łodzi – artystka, twórczyni wystawy, 
dr hab. Dominika Byczkowska-Owczarek – socjolożka ciała (UŁ), 
dr Beata Borowska – antropolożka biologiczna (UŁ), 
Agata Dawidowicz – autorka i koordynatorka projektu (UŁ). 
Dyskusję prowadzi dr Krystyna Dzwonkowska-Godula – socjolożka (UŁ)

„(Nie)dopasowane” to nie tylko wystawa – to przestrzeń dialogu i wspólnego odkrywania znaczeń kobiecego ciała. Pytamy o to, jak kanony piękna wpływają na nasze kości, dlaczego kobiece ciało wciąż funkcjonuje w męskim świecie i jak sztuka może stać się narzędziem emancypacji. W ramach wydarzeń towarzyszących odbyły się rozmowy, warsztaty i działania twórcze, które pozwoliły spojrzeć na cielesność z różnych perspektyw: 

    artystycznej,
    antropologiczno-biologicznej,
    socjologicznej.</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=17hHtuWl145X1s9QbCMnk6KFTQuwgAbHN" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">4</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Walka z nowotworami; kwas cynamonowy, doksorubicyna</title>
      <itunes:author>Mariusz Gogól, Paulina Koczurkiewicz-Adamczyk</itunes:author>
      <description></description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1Ff-AgfGJ7dnPpEu_TdQiX5AGhahvVgwK" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">5</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Historia bez listy dat. Jak mówić o przeszłości</title>
      <itunes:author>Świat okiem nauki</itunes:author>
      <description>Czy da się opowiadać o historii uczciwie, nie rezygnując z emocji i symboli? Jak odróżnić wiedzę od mitu w epoce nadmiaru informacji? W trzecim odcinku podcastu Świat okiem nauki rozmawiamy o tym, dlaczego historia to nie tylko katalog dat, lecz pole interpretacji, które zmienia się wraz z nowymi źródłami i kontekstem.

Goście:
? dr Piotr Kroll (Wydział Historii UW)
? Barbara Dłużewska (Wydział Historii UW)

Poruszamy m.in.:
Dlaczego interpretacja historii nigdy nie jest ostateczna?
Jak narracje publiczne wpływają na pamięć i tożsamość?
Czy w epoce algorytmów łatwiej zrozumieć przeszłość?</description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1kOSUdiFboEwczD9RKr8YV9KFUcmJCb96" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">6</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Radykalizacja społeczeństw w Europie</title>
      <itunes:author></itunes:author>
      <description>Debata zorganizowana w ramach cyklu „Środy Europejskie” przez Fundację Centrum im. prof. Bronisława Geremka i Muzeum Łazienki Królewskie w Warszawa [14 stycznia 2026 r.]

https://wszechnica.org.pl/wyklad/radykalizacja-spoleczenstw-w-europie-debata-srody-europejskie/

14 stycznia w Łazienkach Królewskich w Pałacu na Wyspie odbyło się kolejne spotkanie z cyklu Środy Europejskie. Spotkanie poświęcone było kwestii rosnącej radykalizacji społeczeństw europejskich.

W rozmowie wzięli udział:

dr Piotr Podemski – Uniwersytet Warszawski
Paula Sawicka – Stowarzyszenie Otwarta Rzeczpospolita
dr Przemysław Witkowski – Uniwersytet Civitas
Dyskusję moderował Jarosław Kurski.

Podczas rozmowy poruszono wiele interesujących zagadnień, m.in.:
- stan i proces radykalizacji społeczeństwa włoskiego,
- problem rosnącego antysemityzmu,
- niechęć do migrantów w Europie,
- problem faszystowskiej propagandy i dezinformacji w mediach społecznościowych.
</description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1-UWUPAbKDuUPN5yTqcVOxzWMiVTTYexN" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">7</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Radykalnie Empatyczny Kasparek #1</title>
      <itunes:author>Krzysztof Kasparek</itunes:author>
      <description>Radykalnie Empatyczny Kasparek #1</description>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=14Jyauhxbtwch7BSPS47b4mOg7qVnxm4l" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">8</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Mikrobiologiczny odcisk miast i wsi</title>
      <itunes:author>Mariusz Gogól, Paweł Łabaj</itunes:author>
      <description>Miasta i wsie mają unikalny mikrobiologiczny „odcisk palca” kształtowany przez klimat, styl życia mieszkańców i infrastrukturę. W dzisiejszym odcinki naszego podkastu gościem dr Mariusza Gogóla jest dr hab. Paweł Łabaj z Małopolskiego Centrum Biotechnologii UJ, który specjalizuje się m.in. w badaniach miejskiego i wiejskiego mikrobiomu oraz mikrobiomu jelitowego.

Rozmawiamy m.in. o wpływie wydarzeń masowych, migracji i sezonów na zmiany mikrobiomu miejskiego oraz różnice między nim a mikrobiomem wsi.? Pytamy także o sens sterowania miejskim mikrobiomem: podział na „dobre” i„złe” bakterie oraz ryzykach związanych z podejmowaniem takich interwencji. Mówimy też o metodach pobierania próbek, wyzwaniach z analizą dużych zbiorów danych i stosowaniu w tego rodzaju badaniach sztucznej inteligencji. Na koniec kilka słów o cyfrowym bliźniaku mikrobiomu.?

Dr hab. inż. Paweł P. Łabaj jest liderem grupy Bioinformatyka w Małopolskim Centrum Biotechnologii UJ.? Jest też współzałożycielem i CEO firmy onebiome Sp. z o.o., która specjalizuje się w spersonalizowanych rozwiązaniach zdrowotnych bazujących na charakteryzacji mikrobiomu jelitowego. </description>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1vJt_fTWFNGxJoL-3UcHsPrDKrDxaSBEP" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">9</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Konfrontacje: Kim byli neandertalczycy</title>
      <itunes:author>Magda Kowal, Bogusław Pawłowski</itunes:author>
      <description>Dyskusja przeprowadzona w ramach Copernicus Festival 2025: Tajemnica.

Ponad sto lat temu antropolog Marcellin Boule wyobrażał sobie, że neandertalczycy mieli przeciwstawny paluch i chwytną stopę – niczym małpy człowiekowate. Tak narodził się mit prymitywnych brutali, który na długo zaciążył na wizerunku naszych wymarłych kuzynów. Co dziś naprawdę wiemy o neandertalczykach – ich kulturze, stylu życia i zdolnościach poznawczych? Czy badania naukowe pozwalają nam zbudować ich spójny obraz? I dlaczego właściwie ich już nie ma? O neandertalczykach porozmawiają archeolożka i antropolog.

Dr Magda Kowal to archeolożka, badaczka epoki kamienia, związana z Instytutem Archeologii Uniwersytetu Jagiellońskiego, specjalizuje się w analizie osadnictwa neandertalskiego w Europie Środkowej oraz w badaniach nad wykorzystywaniem i transportem surowców kamiennych w paleolicie – zwłaszcza na terenach Karpat i regionach przyległych. Prowadziła terenowe badania archeologiczne w różnych lokalizacjach górskich, badając m.in. ślady obróbki krzemienia oraz pozostałości pierwszych narzędzi.

Prof. dr hab. Bogusław Pawłowski jest kierownikiem Zakładu Biologii Człowieka Uniwersytetu Wrocławskiego. Interesuje go ewolucja człowieka, ale jego bieżące badania naukowe mają interdyscyplinarny charakter, a dotyczą pogranicza nauk biologicznych i psychologii. Zajmuje się na przykład biologicznym podłożem ludzkich zachowań i preferencji, a w szczególności sygnalizacyjnym znaczeniem cech postrzeganych jako atrakcyjne. Autor ponad 100 publikacji w prestiżowych pismach naukowych. Pod jego redakcją ukazała się monografia pt. „Biologia atrakcyjności człowieka” (WUW). Jest współautorem książki pt. Human Minds and Animal Stories: How Narratives Make Us Care About Other Species. Współzałożyciel, a od 2013 r. przewodniczący Polskiego Towarzystwa Nauk o Człowieku i Ewolucji (PTNCE). Członek Komitetu Biologii Organizmalnej PAN. W latach 2020-2023 Prezydent EHBEA (European Human Behaviour &amp;amp; Evolution Association). Od 2021 do 2024 wiceprzewodniczący Rady Uniwersytetu Wrocławskiego. W ogólnopolskim konkursie MNiSW i PAP Nauka otrzymał główną nagrodę „Popularyzator Nauki 2016”. W 2016 ukazała się też popularno-naukowa książka (B. Pawłowski &amp;amp; T. Ulanowski) pt. Nagi umysł. Dlaczego jesteśmy jacy jesteśmy. Ludzka natura bez złudzeń (Agora). Stypendysta NATO i Royal Society w University of Liverpool (1997/98). Profesor wizytujący w kilku zagranicznych jednostkach naukowych (Włochy, Brazylia, Wielka Brytania, Meksyk, Czechy) oraz w Uniwersytecie Warszawskim.

Prowadzenie: Łukasz Kwiatek</description>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1px3uZ0NBib7ebFQAHRj68YLvifFqWNsM" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">10</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>AI for good, czyli programowanie dla dobra ludzkości</title>
      <itunes:author>dr Maciej Adamiak</itunes:author>
      <description>Naszym gościem jest dr Maciej Adamiak – praktyk uczenia maszynowego, który wdraża metody ML w analizie danych przestrzennych i projektach R&amp;amp;D, pracuje też z danymi multimodalnymi (obraz i dźwięk) oraz rozwiązaniami IoT (Internet of things).</description>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1RwHgtEy-6azte-8gBO_0vDVTm-wK3Q0q" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">11</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Białka; samo życie</title>
      <itunes:author>Elżbieta Wątor-Wilk</itunes:author>
      <description>Jak to, co jest zapisane w naszym DNA, przekłada się na budowę białek w naszym organizmie? Czym są modyfikacje potranslacyjne? Jakie pełnią funkcje? W programie "Nauka od Kuchni" gościmy dr Elżbietę Wątor-Wilk, biolog strukturalną, która opowie nam o fascynującym świecie hypuzynacji – jednej z najbardziej nietypowych i tajemniczych modyfikacji białek w ludzkim ciele. Co robi w naszych komórkach? Dlaczego dotyczy tylko jednego białka? I jak łączy się z chorobami neurorozwojowymi?
 
Dr Elżbieta Wątor-Wilk – biolog strukturalna, specjalistka w badaniu modyfikacji potranslacyjnych białek. Obecnie kieruje projektem badawczym NCN SONATINA w Instytucie Katalizy i Fizykochemii Powierzchni im. Jerzego Habera PAN w Krakowie. W swojej pracy łączy zaawansowane techniki, takie jak kriomikroskopia elektronowa i krystalografia rentgenowska, by zajrzeć do wnętrza molekuł i lepiej zrozumieć, jak działają procesy, które sterują naszym życiem – dosłownie. Szczególnie fascynuje ją hypuzynacja – niezwykle rzadka i unikatowa modyfikacja białek, mająca kluczowe znaczenie m.in. dla zdrowia układu nerwowego.</description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1poKOSdAUiTgBWXc5gqXjCgVdp6WsTbAG" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">12</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Człowiek 2.0 - Czy da się wyłączyć ból</title>
      <itunes:author>Człowiek 2.0</itunes:author>
      <description>Ból ostrzega przed zagrożeniem, ale gdy staje się przewlekły – sam zamienia się w chorobę. W najnowszym odcinku podcastu „Człowiek 2.0” Jan Stradowski rozmawia z prof. Katarzyną Starowicz-Bubak, neurofarmakolożką i dyrektorką Instytutu Farmakologii im. Jerzego Maja PAN, o tym, jak nauka próbuje rozbroić system bólu od środka.

Dowiesz się:
? czym jest układ endokanabinoidowy i jak wpływa na odczuwanie bólu,
? dlaczego klasyczne leki przeciwbólowe mają ograniczenia,
? jakie nowe terapie – od „miękkich opioidów” po przeprogramowanie mózgu – są na horyzoncie,
? jak badania nad bólem przewlekłym zmieniają medycynę w starzejących się społeczeństwach.

To rozmowa o tym, jak nauka szuka sposobów na wyłączenie bólu – bez ryzyka uzależnień i skutków ubocznych. </description>
      <pubDate>Sat, 13 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1JKVA6q8KdB08XIjF4jc66RW6cj5BCMxe" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">13</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Człowiek 2.0 - Dlaczego emocje są zaraźliwe i czy da się je „przeprogramować”</title>
      <itunes:author>Człowiek 2.0</itunes:author>
      <description>Strach, radość, motywacja – a nawet napięcie przy świątecznym stole – to efekt pracy skomplikowanej sieci neuronalnej. Prof. Ewelina Knapska z Polskiej Akademii Nauk, laureatka Nagrody FNP, wyjaśnia, jak mózg tworzy emocje i jak przekazujemy je innym.
Dowiesz się:
? Dlaczego reagujemy czasem błyskawicznie, a czasem refleksyjnie
? Jak działa „mysie miasto” – unikalne laboratorium badające emocje społeczne
? Czy można nauczyć mózg inaczej oceniać zagrożenia
To odcinek serii Człowiek 2.0, w której dziennikarz naukowy Jan Stradowski rozmawia z badaczami PAN o odkryciach zmieniających nasze życie.</description>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1-Oc_NCbAc2NcUg1piUpBDpr0z4osRpSX" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">14</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Człowiek 2.0 - Zajrzeć do oka i sprawdzić, czy jeszcze działa</title>
      <itunes:author>Człowiek 2.0</itunes:author>
      <description>Jak fizyka światła zmienia medycynę? W najnowszym odcinku podcastu „Człowiek 2.0” Jan Stradowski rozmawia z prof. Maciejem Wojtkowskim, dyrektorem Międzynarodowego Centrum Badań Oka ICTER w Warszawie, o rewolucji w diagnostyce chorób wzroku.

Dowiesz się:
? czym jest optyczna tomografia koherencyjna (OCT) i jak odmieniła okulistykę,
? dlaczego nowe terapie genowe wymagają bardziej precyzyjnych narzędzi,
? jak naukowcy mierzą mikroskopijne ruchy fotoreceptorów w żywym oku,
? dlaczego oko stało się jednym z najważniejszych „okien” diagnostycznych organizmu.
Posłuchaj rozmowy o tym, jak nauka pomaga chronić nasz wzrok w erze nowoczesnych terapii.</description>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1icJ5QKHpGdUAcLN2PryvkopSpsLLeV5Z" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">15</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Czy życie zawsze znajdzie sposób</title>
      <itunes:author>Alicja Okrasińska, Łukasz Michalczyk, Szymon Drobniak</itunes:author>
      <description>Czy życie może rozwijać się w każdych warunkach? Jak udaje mu się przełamywać fizjologiczne bariery i zasiedlać najbardziej niedostępne środowiska? Gdzie – w świecie zwierząt, bakterii, grzybów i roślin – znajdziemy największych twardzieli? Badacze mikroorganizmów (w tym grzybów i niesporczaków) zabiorą nas w podróż po tajemniczym świecie niewidocznym gołym okiem. Porozmawiamy o zagadkowej nieustępliwości życia, jego zdolności do przetrwania i adaptacji – oraz o zachwycającej bioróżnorodności, jaką tworzy.

Dr hab. Łukasz Michalczyk, prof. UJ bada mechanizmy ewolucji życia, koncentrując się na roli rekombinacji genetycznej i doboru płciowego w kształtowaniu różnorodności biologicznej. W swoich badaniach wykorzystuje głównie niesporczaki (Tardigrada), mikroskopijne zwierzęta znane z niezwykłej odporności i globalnego zasięgu. Łączy metody taksonomii integratywnej z zaawansowaną bioinformatyką, angażując jednocześnie studentów i młodych naukowców we wspólne projekty badawcze.

Dr Alicja Okrasińska zajmuje się relacjami między grzybami Mucoromycota a ich bakteryjnymi endosymbiontami, badając czynniki wpływające na ich obecność i różnorodność oraz rolę tych bakterii w biologii i adaptacji gospodarzy. Obecnie realizuje projekt NCN Preludium „Razem czy osobno – jak bakterie wewnątrzstrzępkowe wpływają na biologię i dostosowanie swojego grzybowego gospodarza?”. Wcześniej kierowała badaniami w grancie OPUS NCN 13 dotyczącym wpływu zanieczyszczeń gleby na Mucoromycota i ich endosymbionty oraz uczestniczyła w projekcie DSM nad endofitycznymi Mucoromycota u pierwotnych roślin lądowych i glonów, a także współtworzyła monografię „Grzyby chronione Polski” (MNiSW). Doskonaliła warsztat podczas staży w Bonito Lab na Michigan State University (NAWA, 2019–2020) i w Instytucie Dendrologii PAN w Kórniku (POWER, 2016). Jest członkinią Polskiego Towarzystwa Mykologicznego.

Dr hab. Szymon Drobniak jest profesorem w Instytucie Nauk o Środowisku Uniwersytetu Jagiellońskiego. Pracuje w Zespole Adaptacji do Zmian Środowiska. Od lat prowadzi badania populacji ptaków na Gotlandii, prowadził badania na Uniwersytecie Nowej Południowej Walii w  Sydney. Popularyzator nauki związany m.in. z "Przekrojem" i "Tygodnikiem Powszechnym", rysownik, autor ilustracji naukowych i infografik. W 2021 r. nakładem wydawnictwa Czarne ukazała się jego książka "Czarne lato", opisująca konsekwencje zmian klimatycznych dostrzegalne w Australii.

Zdjęcie w miniaturce: prof. Adam Walanus</description>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=182iJjTrsHj091xdDleEbE-7gkbekGD5q" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">16</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Czym są kryształy czasowe</title>
      <itunes:author>Krzysztof Giergiel</itunes:author>
      <description>Skąd narodził się pomysł powstawania kryształów czasowych i dlaczego był tak kontrowersyjny? Czym różni się teoria od praktyki w badaniach nad kryształami czasowymi? Czym jest czasotronika i jakie nowe możliwości technologiczne może otworzyć? 

W tym odcinku "Nauka od Kuchni"" zabieramy Was w niezwykłą podróż do świata fizyki kwantowej razem z dr. Krzysztofem Giergielem – laureatem prestiżowej nagrody im. Franka Wilczka przyznanej za swoją pracę doktorską i jednym z pionierów badań nad kryształami czasowymi.

Prowadzenie: Diana Sałacka</description>
      <pubDate>Wed, 17 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1GZSddvAnT3gdu3tswVtFCKOZIqZ8-Mxy" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">17</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Dlaczego ludzie sobie pomagają</title>
      <itunes:author>Bartosz Brożek</itunes:author>
      <description>Łatwo zgodzić się z Arystotelesem, że człowiek to zwierzę społeczne. Co to jednak dokładnie znaczy? Na czym polega społeczny wymiar naszej egzystencji? 

Jednym z jego kluczowych aspektów są odczuwane przez nas emocje społeczne. To dzięki nim, jak często się podkreśla, “Homo sapiens, w niespotykanym stopniu, przystosowany jest do działania i myślenia kooperatywnego w grupach kulturowych, i w istocie wszystkie nasze najbardziej imponujące osiągnięcia kognitywne – od skomplikowanych technologii, poprzez symbole językowe i matematyczne, po instytucje społeczne – nie są rezultatem samotnych wysiłków jednostek, ale interakcji tych jednostek.”

Nasza szczególna zdolność do kooperacji przejawia się w ludzkim altruizmie. To właśnie temu zjawisko przyjrzymy się w tym odcinku serii "Zoon Politikon".

Scenariusz i prezentacja: Bartosz Brożek
Kamera i montaż: Przemysław Kopeć

Prof. Bartosz Brożek jest filozofem prawa i kognitywistą. Prorektor Uniwersytetu Jagiellońskiego, były dyrektor Centrum Kopernika Badań Interdyscyplinarnych i profesor w Katedrze Filozofii Prawa i Etyki Prawniczej UJ. Doktor habilitowany prawa, doktor prawa (2003) oraz filozofii (2007). Jest autorem i współautorem licznych książek i artykułów. Jego zainteresowania badawcze obejmują szerokie spektrum dziedzin, w tym filozofię prawa, filozofię umysłu, teorię rozumowań oraz poznanie moralne i matematyczne.

Materiał powstał w ramach projektu: “It’s complicated.” Popularization of science during the rise of the popularity of pseudoscience", współfinansowanego przez Fundację Johna Templetona (John Templeton Foundation).</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1C3Wp-cw3aBineAioas1ZwrLLSslyfCNh" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">18</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Ewolucja odporności i główny układ zgodności tkankowej</title>
      <itunes:author>Magdalena Migalska</itunes:author>
      <description>W jaki sposób nasze organizmy przygotowują się na walkę z patogenami? Jak ewoluował układ immunologiczny? Jaką rolę w działaniu odporności odgrywa główny układ zgodności tkankowej?

W tym pierwszym odcinku serii rozmów "Nauka od kuchni" gościem Diany Sałackiej jest dr Magdalena Migalska, biolog ewolucyjna, która bada geny wchodzące w skład głównego układu zgodności tkankowej (MHC). To kluczowe geny dla naszego systemu odporności nabytej. Dr Migalska interesuje się także ewolucją układu odpornościowego kręgowców i ko-ewolucją pomiędzy pasożytami i gospodarzami. W swojej pracy badawczej stosuje nowoczesne metody molekularne oraz zaawansowane narzędzia bioinformatyczne i statystyczne w analizie danych.

***

Podcast "Nauka od Kuchni" to seria rozmów z młodymi badaczami, którzy tworzą naukę przyszłości. Wspólnie zaglądamy za kulisy laboratoriów, przyglądamy się procesom badawczym oraz odkrywamy innowacje, które dzięki zaangażowaniu naukowców z Uniwersytetu Jagiellońskiego rozwiązują współczesne problemy.

Gośćmi serii są przedstawiciele różnych dyscyplin naukowych – od medycyny po prawo – którzy opowiadają o swoich odkryciach, zawodowych aspiracjach oraz wyzwaniach stojących przed ich dziedzinami. W trakcie "Nauki od Kuchni" nie tylko rozmawiamy o nowatorskich projektach badawczych i poznajemy ich twórców, ale także zastanawiamy się, czy nauka jest dziś ekscytującą i pełną wyzwań ścieżką kariery.

Materiał powstał dzięki dofinansowaniu ze środków Programu Strategicznego Inicjatywa Doskonałości w Uniwersytecie Jagiellońskim.</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=13WCLlhNrWKfrtDI76syLtrVG110QW_bv" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">19</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Historia roślin uprawnych</title>
      <itunes:author>Wokół życia</itunes:author>
      <description>Jak to możliwe, że drobne, twarde nasionka dzikiego teosinte przekształciły się w gigantyczne, soczyste kolby kukurydzy? Dr Paweł Jedynak zabierze nas w podróż przez tysiąclecia udomowienia roślin – od neolitycznej rewolucji rolniczej po współczesne banki genów.

Odkryjemy archeobotaniczne tajemnice – skąd wiemy, jak wyglądały i smakowały rośliny naszych przodków? Poznamy najbardziej spektakularne przemiany: ewolucję przodków dzisiejszych zbóż, oraz historię buraków i marchwi– które z nich były jadalne od początku, a które wymagały selekcji? Dowiemy się, czy dzisiejsza jabłoń to efekt pracy hodowlanej czy natury, oraz jak powstały słodkie, czerwone arbuzy.

Dr Paweł Jedynak pracuje w Zakładzie Fizjologii i Biochemii Roślin na Wydział Biochemii, Biofizyki i Biotechnologii UJ w Krakowie.

Dr Mariusz Gogól jest biochemikiem i popularyzatorem nauki. Można go także oglądać m.in. na kanale https://www.youtube.com/@UCbg5vfuHK2Youcsz_6B2WGA </description>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1i8zDIEIs0oX6e8vwH21VRnqGDNMC-_dP" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">20</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Jak bardzo kultura kształtuje nasze umysły</title>
      <itunes:author>Bartosz Brożek</itunes:author>
      <description>Człowiek, jako istota społeczna, żyje “zanurzony w kulturze”. Nie jest to tylko chwytliwa metafora: idą za nią poważne konsekwencje dla zrozumienia tego, kim jest człowiek, jak jest natura umysłu, na czym polega poznawanie świata i działanie w nim. Niektóre z tych konsekwencji są dość oczywiste. 

Jeśli jesteśmy wychowani i żyjemy w jakiejś kulturze, nasze zachowania zgodne będą z typowymi dla tej kultury wzorcami. Po mieszkańcach Europy Północnej spodziewać się możemy punktualności, o którą będzie trudno basenie Morza Śródziemnego. W świecie arabskim bardzo rzadko zdarzać się będzie publiczne okazywanie uczuć, które w Hiszpanii nikogo nie zdziwi. Fin nie będzie gestykulował tak intensywnie, jak Włoch, a Polak zachowa większy dystans osobisty rozmawiając z kimś niż Peruwiańczyk. Co jasne, ludzie wychowani w różnych kulturach będą też dysponować różną wiedzą, na przykład historyczną, poglądami moralnymi, religijnymi, itd.

Różnice kulturowe sięgają jednak znacznie głębiej. Można bowiem przekonywać, że - całkiem dosłownie - kultura wpływa na to, jak doświadczamy świata.

W kolejnym odcinki serii "Zoon Politikon", poświęconej kulturowym aspektom ludzkiej natury, prof. Bartosz Brożek przygląda się temu, w jakim stopniu funkcjonowanie naszego umysłu i nasz sposób poznawania świata zależy od styczności z kulturą, w której dorastamy.

Prof. Bartosz Brożek jest filozofem prawa i kognitywistą. Prorektor Uniwersytetu Jagiellońskiego, były dyrektor Centrum Kopernika Badań Interdyscyplinarnych i profesor w Katedrze Filozofii Prawa i Etyki Prawniczej UJ. Doktor habilitowany prawa, doktor prawa (2003) oraz filozofii (2007). Jest autorem i współautorem licznych książek i artykułów. Jego zainteresowania badawcze obejmują szerokie spektrum dziedzin, w tym filozofię prawa, filozofię umysłu, teorię rozumowań oraz poznanie moralne i matematyczne.</description>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1wWqu4rVZNwLsVPELWvNp7WhDuXRSI1Lh" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">21</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Jak wyzdrowieć</title>
      <itunes:author>M. Koperska, Andrzej Cechnicki, Agnieszka Gazda-Grzesiak</itunes:author>
      <description>W tym odcinku podkastu "Nauka bez granic" dr Monika Koperska rozmawia z prof. Andrzejem Cechnickim, psychiatrą specjalizującym się w psychiatrii środowiskowej, oraz Agnieszką Gazdą-Grzesiak, asystentką zdrowienia, która dzieli się swoimi doświadczeniami i refleksjami z perspektywy osoby po kryzysie psychicznym.

Poruszamy temat pierwszych objawów choroby, społecznych barier i sposobów przeciwdziałania stygmatyzacji osób z zaburzeniami psychicznymi. Rozmawiamy również o wsparciu dla bliskich, zapobieganiu izolacji społecznej oraz inicjatywach w Krakowie wspierających zdrowie psychiczne, takich jak Stowarzyszenie „Otwórzcie Drzwi” i działalność oddziałów dziennych. Dyskutujemy o roli asystentów zdrowienia, edukacji społecznej oraz działaniach antydyskryminacyjnych prowadzonych w mediach.

"Nauka bez granic" to seria rozmów poświęcona badaniom naukowym prowadzonym na Uniwersytecie Jagiellońskim. Prowadzącymi i gośćmi podkastu są pracownicy, wykładowcy i doktoranci tej uczelni, a także ich współpracownicy z innych jednostek badawczych.</description>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1erAK-ihSL4uEkAHLifa69iFtbVnFJCCR" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">22</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Miłość, przemoc i roboty – gdzie stawiamy granice</title>
      <itunes:author>Kamil Mamak</itunes:author>
      <description>Czy można zakochać się w robocie? Czy kopnięcie psa-robota powinno mieć takie samo konsekwencje co skrzywdzenie żywego zwierzęcia? Czy można "ukarać" maszynę demonstracyjnie ją wyłączając? W najnowszym odcinku "Nauka od kuchni" rozmawiamy z Profesorem Kamilem Mamakiem, filozofem prawa i autorem książki Ethics in Human-like Robots, który bada, jak szybko rozwijający się świat humanoidalnych maszyn stawia przed nami pytania, na które prawo i etyka nie były dotąd gotowe. Pytamy o granice antropomorfizacji, ryzyko eksploatacji i więzi z robotami, a także o to, czy przemoc wobec maszyn może wpływać na nasze relacje z ludźmi.

Dr hab. Kamil Mamak, prof. UJ - Laureat prestiżowego Starting Grant Europejskiej Rady ds. Badań Naukowych (ERC). Specjalizuje się w filozofii prawa, etyce technologii oraz badaniach nad robotami humanoidalnymi. Autor książki Ethics in Human-like Robots (Routledge, 2025) oraz licznych publikacji z pogranicza prawa karnego, etyki i nowych technologii.

Prowadzenie: Diana Sałacka</description>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1aenQqqr_Ejfn-0OQGXodlNOn3nNIcYga" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">23</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Mistrzowie imitacji</title>
      <itunes:author>Zoon Politikon</itunes:author>
      <description>Jak to możliwe, że człowiek tak przewyższa inne gatunki? Dlaczego to my, a nie szympansy czy delfiny zdolni jesteśmy tworzyć naukę i sztukę, rozwijać technologie i przekształcać świat wokół nas. Dlaczego tylko człowiek potrafi wykorzystać energię atomową i tylko on dotarł na Księżyc? Dlaczego pośród bonobo nie ma Rembrandtów, Szeksipirów i Einsteinów? 

W kolejnym odcinku cyklu poświęconego społecznym wymiarom ludzkiej natury prof. Bartosz Brożek przygląda się naszej zdolności do... małpowania. Czy tylko ludzie potrafią naprawdę małpować? Czym nauka przez imitację u ludzi różni się od uczenia się przez naśladowanie występującego u niektórych zwierząt? Czy psycholog Michael Tomasello ma rację, gdy nazywa ludzi "maszynami do imitacji"? 

Prof. Bartosz Brożek jest filozofem prawa i kognitywistą. Prorektor Uniwersytetu Jagiellońskiego, były dyrektor Centrum Kopernika Badań Interdyscyplinarnych i profesor w Katedrze Filozofii Prawa i Etyki Prawniczej UJ. Doktor habilitowany prawa, doktor prawa (2003) oraz filozofii (2007). Jest autorem i współautorem licznych książek i artykułów. Jego zainteresowania badawcze obejmują szerokie spektrum dziedzin, w tym filozofię prawa, filozofię umysłu, teorię rozumowań oraz poznanie moralne i matematyczne.</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1JgNd0t2foNJtPMvmsm5fRxXYWc214p6A" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">24</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Neurony, neuroprzekaźniki i zachowanie</title>
      <itunes:author>Maria Hawranek, Tomasz Błasiak</itunes:author>
      <description>Działanie mózgu jest skomplikowane: neurony odbierają informacje z ciała i środowiska, przetwarzają je i komunikują się z innymi neuronami, a przy tym przewidują nadchodzące sygnały. Z tej złożonej mieszaniny procesów, płynących przez neuronalne obwody za pośrednictwem neurotransmiterów, w jakiś sposób wyłania się nasze zachowanie.

Neurofizjolodzy — tacy jak gość tego odcinka, prof. Tomasz Błasiak — próbują w działaniu mózgu wyodrębniać jego elementy składowe. Korzystając z narzędzi do obrazowania pracy mózgu oraz z eksperymentalnych manipulacji środowiskiem, starają się zrozumieć, jak bodźce prowadzą do aktywacji neuronów i jak te aktywacje wpływają na zachowanie — zarówno świadome, jak i nieświadome.

W rozmowie z Marią Hawranek prof. Błasiak opowiada m.in. o tym, jak bada się mózgi, na czym polega przetwarzanie informacji, w czym mózgi szczurów przypominają mózgi ludzi oraz jak szybko postępuje nasza wiedza o funkcjonowaniu mózgu.

Maria Hawranek jest dziennikarką, publikującą m.in. w "Tygodniku Powszechny". Na kanale Copernicus prowadzi rozmowy z biologami, neurobiologami i psychologami.

Dr hab. Tomasz Błasiak jest profesorem Wydziału Biologii Uniwersytetu Jagiellońskiego, pracuje w Zakładzie Neurofizjologii i Chronobiologii, działającego w ramach Instytutu Zoologii i Badań Biomedycznych.</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1okSlg8BbBU9xN-4DUCYC-OgT1Mqz3kKr" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">25</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Nowotwory jajnika</title>
      <itunes:author>Wokół życia</itunes:author>
      <description>W tym odcinku podkastu prowadzonego przez dr. Mariusza Gogóla gości dr Justyna Gogola-Mruk, badaczka z Pracowni Fizjologii i Toksykologii Rozrodu w Instytucie Zoologii i Badań Biomedycznych Uniwersytetu Jagiellońskiego. Rozmowa dotyczy drugiego najczęstszego nowotworu żeńskich narządów rodnych - nowotworu jajników. To również najgorzej rokujący z nowotworów ginekologicznych. 

Czym są nowotwory jajnika? Jak powstają? Jak wyglądają ich interakcje ze zdrowymi tkankami i komórkami? W jaki sposób szuka się nowych terapii tych nowotworów?</description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1pLuczYglzOE2yMPm8zBg_aTcIqXXlprz" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">26</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>O utrzymaniu młodego umysłu mimo upływu lat</title>
      <itunes:author>dr Patrycja Kałamała</itunes:author>
      <description>Choć liczne badania pokazują, że wraz z wiekiem nasze zdolności poznawcze stopniowo słabną, pojawiają się także zaskakujące wyniki sugerujące, że w określonych warunkach osoby starsze potrafią wykonywać zadania poznawcze równie skutecznie, co osoby młodsze. W kolejnym tym odcinku podcastu z serii "Nauka na żywo" rozmawiamy o tym, skąd biorą się te różnice: które procesy poznawcze słabną z wiekiem, a które pozostają względnie odporne na proces starzenia, a także jak zmienność kontekstowa może pomagać ponownie uruchomić zachowane mechanizmy kontroli proaktywnej. Wyjaśniamy, jak takie zjawiska bada się w laboratorium: od zadań wymagających przygotowania do nadchodzącej informacji po pomiary EEG pozwalające śledzić zmiany, które odzwierciedlają regulację neuronalną. Omawiamy wpływ różnych form stymulacji poznawczej, aktywności fizycznej i funkcjonowania społecznego na spowalnianie zmian związanych z wiekiem. Dyskutujemy kwestie indywidualnych różnic w starzeniu się umysłu oraz koncepcję rezerwy i rezyliencji poznawczej.

Patrycja Kałamała – adiunkt w Katedrze Kognitywistyki Uniwersytetu Jagiellońskiego. Jej badania koncentrują się na tym, jak zmienia się kontrola poznawcza w trakcie dorosłego życia oraz jak czynniki takie jak zmienność kontekstu i dwujęzyczność wpływają na funkcjonowanie poznawcze. W pracy wykorzystuję elektroencefalografię (EEG), analizując zarówno komponenty periodyczne (oscylacyjne), jak i aperiodyczne, aby identyfikować neuronalne wskaźniki mechanizmów kontroli. W swoim warsztacie metodologicznym wykorzystuje także techniki optycznego obrazowania aktywności mózgu (Fast Optical Imaging, PULSE-DOT), które pozwalają badać naczyniowe i metaboliczne aspekty przetwarzania poznawczego, a także o analizy interakcji między aktywnością mózgu a układem autonomicznym.

Rozmowę poprowadził Piotr Urbańczyk @purbancz</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1AB0-csOJnnVmVIDrsX0pt06mZvzzIY_n" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">27</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Od tura do krowy; historia naturalna bydła</title>
      <itunes:author>Mariusz Gogól, Ewa Sosin</itunes:author>
      <description>Dr Ewa Sosin zabierze nas w podróż przez tysiąclecia – od czasów, gdy po europejskich lasach wędrował potężny tur, aż po współczesne wyzwania hodowli bydła. Dowiemy się w jakich regionach świata najwcześniej udomowiono ich przodków i skąd o tym wiemy? Jakie znaczenie miało udomowienie bydła?

Szczególną uwagę poświęcimy rasom rodzimym jako genetycznym reliktom – które rasy uznaje się za rodzime i dlaczego? Jakie choroby najczęściej omijają ich przedstawicieli? Poznamy zalety utrzymywania rodzimych ras w porównaniu do wysoko wydajnych, warunki środowiskowe dla nich korzystne oraz jak sobie radzą w kontekście zmian klimatu.

Dr Ewa Sosin pracuje w Zakładzie Ochrony Bioróżnorodności Zwierząt Gospodarskich i Hodowli Koni  Instytutu Zootechniki Państwowego Instytutu Badawczego.

Dr Mariusz Gogól jest biochemikiem i popularyzatorem nauki. Można go także oglądać m.in. na kanale https://www.youtube.com/@UCbg5vfuHK2Youcsz_6B2WGA </description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1jNl-ybUNEOgHz1H5bynEVwM5GEfSeJNB" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">28</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Odkrywają to co miało pozostać tajemnicą – dr Beata Borowska</title>
      <itunes:author>dr Beata Borowska</itunes:author>
      <description>W tym odcinku rozmawiamy o antropologii fizycznej i sądowej – dziedzinie, w której kości potrafią być najbardziej precyzyjnym „źródłem” informacji o człowieku. Naszą gościnią jest dr Beata Borowska (Uniwersytet Łódzki) – antropolożka biologiczna z Katedry Antropologii UŁ, biegła sądowa, opiekunka kierunku Biologia kryminalistyczna i koła naukowego Antropo-Łowcy. 

W rozmowie mówimy m.in. o tym:
- na czym polega praca antropologa sądowego,
- nad jakimi nierozwiązanymi sprawami pracuje się obecnie w Łodzi,
- jak nowe technologie zmieniają praktykę antropologii,
- czym różni się praca antropologów biologiczny w Łodzi i Peru.</description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=16waEZZ8anQho9xQxWsmdRlAnLfJE2nni" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">29</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Radykalnie Empatyczny Kasparek #2</title>
      <itunes:author>Krzysztof Kasparek</itunes:author>
      <description>Radykalnie Empatyczny Kasparek #2</description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1l5IEgKAQ2IeZh31QdRztuQun7LSRAB6O" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">30</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Sekrety DNA. Marcin Nowotny, Mariusz Gogól</title>
      <itunes:author>Marcin Nowotny, Mariusz Gogól</itunes:author>
      <description>Rozmowa przeprowadzona w ramach Copernicus Festival 2025: Tajemnica.

Podczas spotkania z biochemikiem i biologiem molekularnym, prof. Marcinem Nowotnym z Międzynarodowego Instytutu Biologii Molekularnej i Komórkowej w Warszawie przyjrzymy się poznawanym w ostatnich latach mechanizmom zabezpieczającym informację genetyczną, zapisaną w cząsteczkach DNA. To właśnie w nich znajduje się tajemniczy przepis na życie, regulujący funkcjonowanie każdej naszej komórki. 

Partnerem pasma Rozmowa jest Narodowe Centrum Nauki. 

Więcej o Copernicus Festival na www.copernicusfestival.com

Zdjęcie w miniaturce: prof. Adam Walanus</description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1YWa5xUhLcNhrNzTvq9tD7GqW9EdfrTu9" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">31</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Historia jako punkt odniesienia nie instrukcja</title>
      <itunes:author>Świat okiem nauki</itunes:author>
      <description>Czy historia może pomóc zrozumieć współczesność, nie stając się publicystyczną bronią? W najnowszym odcinku podcastu Świat okiem nauki rozmawiamy o tym, jak korzystać z przeszłości bez uproszczeń i fałszywych analogii.

Goście:
? prof. Antoni Dudek (UKSW)
? prof. Tomasz Stryjek (ISP PAN)
? Maciej Buchwald (reżyser serialu 1670)

Poruszamy m.in.:
Dlaczego historia nie daje gotowych recept?
Jak unikać używania przeszłości jako „amunicji” w debacie?
Czy analogie historyczne pomagają, czy szkodzą?</description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1p3ol7Sh02mdVUm-AjmbfxrC5ew-v72q4" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">32</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>To skomplikowane; ryby, patogeny, ewolucja odporności</title>
      <itunes:author>Maria Hawranek, Krzysztof Rakus</itunes:author>
      <description>Kto organizuje konkursy piękności dla ryb? Czy karp może mieć gorączkę? Jak przebiega wyścig zbrojeń między patogenami atakującymi ryby a ich układem immunologicznym? Między innymi o tym w rozmowie red. Marii Hawranek z prof. Krzysztofem Rakusem.

O podkaście "To skomplikowane!"

W nowej serii podkastów na kanale Copernicus Maria Hawranek, dziennikarka publikująca m.in. w "Tygodniku Powszechnym", zagłębia się wraz ze swoimi gośćmi - biologami, badaczami różnych grup organizmów - w fascynujący świat mechanizmów fizjologicznych i ewolucyjnych oraz powiązań występujących w przyrodzie ożywionej.

Gościem tego odcinka jest dr. hab Krzysztof Rakus, profesor Uniwersytetu Jagiellońskiego, immunolog porównawczy, kierownik Zakładu Immunologii Ewolucyjnej na Wydziale Biologii UJ, który specjalizuje się w badaniach mechanizmów odporności wrodzonej ryb na zakażenia wirusowe. Badania te mają znaczenie także dla innych grup zwierząt - w tym dla ludzi.

Dofinansowano ze środków Ministerstwa Edukacji i Nauki z programu Społeczna Odpowiedzialność Nauki w ramach projektu „To skomplikowane!".</description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1B7GZH8nqwHkiosxethoyBFsabWyqBc66" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">33</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Zioła z probówki</title>
      <itunes:author>Rośliny i medycyna #5</itunes:author>
      <description>Zioła z probówki</description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1HYwwr5ksXnlL-MKSwFIpcd82QfBURe9F" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">34</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Radykalnie Empatyczny Kasparek #3</title>
      <itunes:author>Krzysztof Kasparek</itunes:author>
      <description>Radykalnie Empatyczny Kasparek #3</description>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1a8M8NMAuajD3jK0ie5RLF92EppBVg4qh" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">35</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Okruszek wiedzy: Maciej Karwowski</title>
      <itunes:author>Okruszek wiedzy</itunes:author>
      <description>Jak działa kreatywność? Dlaczego mamy jej więcej, niż sądzimy?

Czy kreatywność to magiczny dar, czy zwykły mechanizm myślenia? W najnowszym odcinku podcastu Okruszek wiedzy prof. Maciej Karwowski, psycholog twórczości i członek korespondent PAN, wyjaśnia:
? czym naprawdę jest kreatywność,
? dlaczego nie jest zarezerwowana dla artystów,
? co mówią o niej badania neurobiologiczne,
? jak wpływają na nią szkoła, spacer i cyfrowe rozpraszacze.
Dowiesz się też, dlaczego polscy uczniowie wcale nie wypadają źle w twórczym myśleniu – i co to mówi o naszej edukacji.
</description>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=1WWNo6ia_RdTlainGIjGxYicWUdD6jzcL" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">36</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
    <item>
      <title>Okruszek wiedzy: Andrzej Leder</title>
      <itunes:author>Okruszek wiedzy</itunes:author>
      <description>Dlaczego projekt oświecenia – przez lata symbol racjonalności i postępu – dziś tak wyraźnie trzeszczy? Dlaczego w świecie pełnym instytucji i wiedzy coraz częściej uciekamy w plemienne narracje, spiski i proste wyjaśnienia?

W tym odcinku Okruszka Wiedzy Łukasz Okruszek rozmawia z prof. Andrzejem Lederem z Instytutu Filozofii i Socjologii PAN o tym, skąd bierze się współczesny kryzys zaufania do rozumu i dlaczego „ciemne oświecenie” tak łatwo zdobywa dziś nowych wyznawców.

Dowiesz się m.in.:
?? Na czym polega pęknięcie dwóch wielkich obietnic oświecenia: społecznej i technicznej
?? Dlaczego rosnące nierówności i prekaryzacja stają się paliwem dla teorii spiskowych
?? Jak działa zbiorowe wyparcie traum – od pandemii po kryzys klimatyczny
?? Dlaczego chaos informacyjny sprzyja prostym, emocjonalnym opowieściom
?? Co „ciemne oświecenie” mówi o dzisiejszych elitach technologicznych i zmęczonym społeczeństwie

Ta rozmowa pokazuje, że nie uciekniemy od złożoności — ale możemy lepiej rozumieć, skąd biorą się współczesne napięcia i dlaczego racjonalność potrzebuje dziś nowych narzędzi.</description>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 00:00:00 -0000</pubDate>
      <enclosure url="https://docs.google.com/uc?export=download&amp;id=13wO82dLqEV0sZNmPxqpdANtvtAm5HSc7" type="audio/mp4" length="0"/>
      <guid isPermaLink="false">37</guid>
      <itunes:duration>00:00:00</itunes:duration>
    </item>
  </channel>
</rss>